# Курсовая работа № 8
## «Атомные привычки. Docker»
### Заберов Дмитрий, Python IND 27.0

### Сайт
Убедиться в работоспособности сайта, развёрнутого на удалённом сервере, можно перейдя по следующим ссылкам:
 - админка: https://zaberovtermpaper.ru/admin/
 - документация swagger: https://zaberovtermpaper.ru/swagger/
 - документация redoc: https://zaberovtermpaper.ru/redoc/#tag/habit

## Технологии
Проект разработан на ЯП Python 3.11

## Использование
Реализован трекер полезных привычек с отправкой уведомлений в чат телеграм-бота.
Для быстрого масштабирования проекта применяется контейнеризация.
Для этого проект «завернут» в Docker и настроен на самостоятельный запуск.
## Разработка
### Особенности
Разработка велась на базе ОС Windows 11.
Возникла проблема переноса виртуального окружения, так как содержимое директории venv (env) в Windows и Linux отличается. Поэтому:
1. Создан файл .dockerignore, содержащий игнорируемые каталоги виртуального окружения локальной ОС.
2. Добавлена команда в docker-compose.yaml, позволяющая игнорировать маппинг директории env (стр. 96).
3. Добавлены команды в Dockerfile, позволяющие создать и развернуть виртуальное окружение в контейнере на базе ОС Linux (строки 20-23).
В результате виртуальное окружение создаётся в контейнере корректно. Зависимости устанавливаются, как и должны, в директории:
   - code/env/lib/pyhton3.11/site-packages
   - code/env/lib64/pyhton3.11/site-packages
4. Добавлен сервис по добавлению в контейнер nginx.
5. Добавлен сервис по добавлению в контейнер авто-обновления SSL сертификата: letsencrypt.
## Развёртывание сайта на сервере
1. Зарегистрироваться, приобрести виртуальный сервер (данный пример для ОС Ubuntu 22.04), домен.
2. Подключиться к удалённому серверу. Внимание! **SSH-ключи на локальном компьютере уже должны быть сгенерированы**:
   1. **Linux** и **Windows** (подключение с вводом пароля):
      - Подключение: `ssh user@XXX.XXX.XXX.XXX` (user и IPv4 получаем при регистрации)
      - Ввод пароля, полученного при регистрации.
      - Отключение (при необходимости) **[Ctrl] + [D]** или exit.
   2. **Linux**: настройка подключения без пароля:
      - Настройка подключения: `ssh-copy-id user@XXX.XXX.XXX.XXX`
      - Ввод пароля, полученного при регистрации.
      - Подключение без пароля: `ssh user@XXX.XXX.XXX.XXX`
      - Отключение (при необходимости) `[Ctrl] + [D]` или exit.
   3. **Windows**: настройка подключения без пароля:
      - Настройка подключения: `cat ~/.ssh/id_rsa.pub | ssh user@XXX.XXX.XXX.XXX "cat >> ~/.ssh/authorized_keys"`
      - Ввод пароля, полученного при регистрации.
      - Подключение без пароля: `ssh user@XXX.XXX.XXX.XXX`
      - Отключение (при необходимости) **[Ctrl] + [D]** или exit.
3. Обновление ОС на сервере: `apt-get update -y && apt-get upgrade -y`
   1. Установка локалей (если хотите, чтобы ОС сервера выдавала сообщения в терминале на русском языке):
      - `locale-gen en_US.UTF-8`
      - `locale-gen ru_RU.UTF-8`
      - `update-locale LANG=ru_RU.UTF8`
      - `dpkg-reconfigure locales`
   2. Выбрать локаль `ru_RU.UTF-8 UTF-8`
   3. Перезагрузить сервер.
   4. Проверить установленные локали командой `locale`
4. Установка необходимых зависимостей на сервере:
   1. **Nginx**: `apt install nginx` 
   2. **Python**:
      - `apt install python3.11-dev`
      - `apt install python3.11-venv`
      - `apt install python3-pip`
   3. **Docker**:
      - `apt install docker`
      - `apt install docker-compose`
5. Перенос проекта на удалённый сервер с GitLab (проект уже "залит" в репозиторий, подключенный по ssh к локальному компьютеру):
   1. Установить git, если не обходимо: `apt install git`
   2. Создаём публичный ключ на удалённом сервере (со всем соглашаемся, нажимая **[Enter]**): `ssh-keygen`
   3. Получаем значение ssh-ключа на удалённом сервере: `cat /root/.ssh/id_rsa.pub`
   4. Копируем публичный ключ и добавляем его на **GitLab** в раздел **SSH keys**.
   5. Перейти в директорию, в которую нужно клонировать проект: **/var/www/html/**
   6. Клонируем проект с GitLab командой (`git clone <ssh проекта>`), например:
   `git clone git@gitlab.com:<user>/<name_project>.git`
7. Перейти в директорию, которую склонировали: `cd <name_directory>`. В данном случае: `cd term_paper_zaberov_drf_8_server`
8. Перейти в директорию с django-проектом: `cd <name_project>`. В данном случае: `cd code`.
9. Создание виртуального окружения: `python3.11 -m venv env`
10. Активация виртуального окружения: `source env/bin/activate`
11.	Установка зависимостей из файла **requirements.txt**: `pip install -r requirements.txt`
12.	Для удобства устанавливаем **mc** (удобный редактор): `apt install mc`
13. В корне django-проекта (в данном случае директория code) создаём файл **.env**: `mcedit .env`
14. Копируем в него из файла **.env**, хранящегося на локальном компьютере, секретные данные (**[Ctrl] + [A]**, **[Ctrl] + [C]**, **[Ctrl] + [V]**).
15. В редакторе mc нажимаем **[F2]**, чтобы **сохранить** файл и **[F10]**, чтобы **выйти** из редактора.
16. Возвращаемся на уровень вверх в директорию, склонированную из репозитория (в данном случае - term_paper_zaberov_drf_8_server): `cd ..`
17. Создаём следующее дерево каталогов, необходимое для маппинга данных (эти каталоги указаны в docker-compose.yaml, nginx/default.conf, важно соблюдать соответствие каталогов, в которых храните данные и указанных в вышеназванных файлах):
    - `mkdir persistentdata`
    - `mkdir persistentdata/certs` - ssl-сертификаты
    - `mkdir persistentdata/media` - файлы, загружаемые пользователями
    - `mkdir persistentdata/static` - файлы, предусмотренные разработчиком
    - `mkdir persistentdata/db` - данные БД
18. **Обязательно** в каталоге **`persistentdata/certs`** нужно разместить два файла: `fullchain.pem`, `privkey.pem`. Это нужно для Nginx, ведь, если на момент создания контейнера с Nginx, этих файлов не будет (а их не будет, они создаются позже) все упадет с ошибкой. Их можно взять с любого другого сайта или [сгенерируйте](https://www.openssl.org/docs/man1.0.2/man1/pkcs12.html). Главное, чтобы файлы не были пустыми.
19. В директории **/etc/nginx/** создаём каталог certs: **/etc/nginx/certs**
20. Установка GitLab-раннера (для Ubuntu):
    - `curl -L "https://packages.gitlab.com/install/repositories/runner/gitlab-runner/script.deb.sh" | sudo bash`
    - `apt-get install gitlab-runner`
    - регистрация раннера в ОС (токен формируется при создании раннера, его трудно найти потом, лучше сохранить): `gitlab-runner register  --url https://gitlab.com  --token <токен>`
Все остальные настройки указаны в **code/Dockerfile**, **docker-compose.yaml**, **nginx/default.conf**. Для запуска проекта достаточно запустить docker-compose.yaml, о чём написано ниже.

### Требования
Для запуска проекта в Docker необходимо:
- выполнить команду `docker-compose up --build`

_или_
- последовательно выполнить команды:
  - собрать образ: `docker-compose build`
  - запустить контейнеры: `docker-compose up`

### Дополнительно
Следует учитывать, что настройки вынесены в файл .env, который не выкладывается в репозиторий, однако имеется файл .env.simple, позволяющий разработчику (пользователю приложения) определить перечень необходимых ключей и настроек для работы приложений.

Полезные команды для перезапуска процесса контейнеризации:
- Очистка тома: `docker volume prune -f`
- Удалить всё и сразу без подтверждений: `docker system prune -af`

Полезные команды для получения доступа к контейнеру, содержащему проект:
- Запуск командной оболочки: `docker-compose exec app bash`
- Активация виртуального окружения в контейнере: `source env/bin/activate`

## Особенности
### Проект содержит несколько приложений:
1.  account – приложение для регистрации и авторизации пользователей проекта.
2.  auth-api - приложение для генерирования токенов аутентификации (access, refresh).
3.  habits – приложение для формирования полезных привычек: создания, просмотра, редактирования и удаления (CRUD).

### Соответствие ТЗ:
1. Для разных сервисов созданы отдельные контейнеры (db - postgresql, app - django, redis, celery, celery-beat).
2. Всё оформил в файле docker-compose, создан вспомогательный Dockerfiles.
3. Проект готов быть размещенным на удаленном сервере:
   - его можно запустить по инструкции, приложенной в Readme-файл;
   - для запуска не требуется дополнительных настроек.

### Дополнительно
Исключительно в целях демонстрации работы в репозиторий выложена директория /fixtures/. После проверки работы и успешной сдачи она будет удалена из GitLab. 

Команда создания фикстуры:

`python3 -Xutf8 manage.py dumpdata <app> --indent=4 -o fixtures/<app>_data.json`

Команда загрузки фикстуры в БД:

`python3 manage.py loaddata fixtures/<app>_data.json`

### Установка зависимостей
Зависимости, необходимые для работы и тестирования проекта указаны в **requirements.txt**.